%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.7cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Graphes --- Corrigé}
\date{18/12/18}
\classe{T\up{ale}ES}
\dsnum{DS \no3}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac Centres étrangers, 8 juin 2016]
  \begin{em}
    Une compagnie aérienne utilise huit aéroports que l'on nomme A, B, C, D, E, F, G et H.

    Entre certains de ces aéroports, la compagnie propose des vols dans les deux sens.

    \begin{multicols}{2}
      Cette situation est représentée par le graphe $\Gamma$ ci-contre, dans lequel :
      \begin{enumerate}
        \item[$\bullet~~$] les sommets représentent les aéroports,
        \item[$\bullet~~$] les arêtes représentent les liaisons assurées dans les deux
          sens par la compagnie.
      \end{enumerate}

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.9]
          \tikzstyle{sommet}=[circle, draw, minimum size=1em, inner sep=1];
          \tikzstyle{poids}=[midway, fill=white, circle, inner sep=1];
          \node[sommet] (A) at (0.4, 3.6) {A};
          \node[sommet] (B) at (2, 4) {B};
          \node[sommet] (C) at (4.5, 3.5) {C};
          \node[sommet] (D) at (3.4, 2) {D};
          \node[sommet] (E) at (1, 1) {E};
          \node[sommet] (F) at (6, 4.6) {F};
          \node[sommet] (G) at (6, 2.6) {G};
          \node[sommet] (H) at (4.8, 0.6) {H};
          \draw (A) -- (B);
          \draw (A) -- (D);
          \draw (A) -- (E);
          \draw (B) -- (C);
          \draw (B) -- (F);
          \draw (C) -- (D);
          \draw (C) -- (G);
          \draw (D) -- (B);
          \draw (D) -- (E);
          \draw (E) -- (H);
          \draw (F) -- (G);
          \draw (G) -- (H);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{multicols}
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Déterminer, en justifiant, si le graphe $\Gamma$ est complet.} Les sommets $C$ et $H$ ne sont pas adjacents, donc le graphe n'est pas complet.
        \item \emph{Déterminer, en justifiant, si le graphe $\Gamma$ est connexe.} Il existe une chaîne passant par tous les sommets (par exemple $ABFGCDEH$), donc le graphe est connexe.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Déterminer, en justifiant, si le graphe $\Gamma$ admet une chaîne eulérienne. Si oui, donner une telle chaîne.}
      Il y a quatre sommets de degré impairs ($A$, $C$, $G$ et $E$), donc le graphe n'admet pas de chaîne eulérienne.
    \item \emph{Donner la matrice d'adjacence $M$ du graphe $\Gamma$ en respectant l'ordre alphabétique des sommets du graphe.}
      \[
        M=\begin{pmatrix}
          0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
          1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
          0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
          1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
          1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
          0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
          0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
          0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
        \end{pmatrix}
      \]
    \item \begin{em}
        Pour la suite de l'exercice, on donne les matrices suivantes : 

      \[M^2= \begin{pmatrix}3&1& 2& 2& 1& 1& 0& 1\\
          1 &4 &1 &2 &2 &0 &2 &0\\
          2 &1 &3 &1 &1 &2 &0 &1\\
          2 &2 &1 &4 &1 &1 &1 &1\\
          1&2&1&1&3&0&1&0\\
          1 &0 &2 &1 &0 &2 &0 &1\\
          0 &2 &0 &1 &1 &0&3&0\\ 
          1 &0 &1 &1 &0 &1 &0&2\end{pmatrix}
        \hfill
        M^3 = \begin{pmatrix}
          4 &8 &3 &7 &6 &1 &4 &1\\
          8 &4 &8 &8 &3 &6 & 1 & 4\\
          3 &8 &2 &7 &4 &1 &6 &1\\
          7 &8 &7 &6 &7 &3 &3 &2\\
          6 &3 &4 &7 &2 &3& 1 &4\\
          1& 6 &1 &3 &3 &0 &5 &0\\
          4 &1 &6&3 &1 &5 &0& 4\\
        1 &4 &1 &2 &4 &0 &4 &0\end{pmatrix}\]

      Une voyageuse souhaite aller de l'aéroport $B$ à l'aéroport $H$.
    \end{em}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Déterminer le nombre minimal de vols qu'elle doit prendre. Justifier les réponses à l'aide des matrices données ci-dessus.}
          \begin{itemize}
            \item Les sommets $B$ et $H$ ne sont pas adjacents, donc le trajet ne peux pas être fait en un vol seulement.
            \item Le coefficient de la ligne $B$, colonne $H$ de la matrice $M^2$ est 0, donc le trajet ne peut pas être fait en deux vols.
            \item Le coefficient de la ligne $B$, colonne $H$ de la matrice $M^3$ est 4, donc le trajet peut être fait en trois vols.
          \end{itemize}
          Donc le nombre minimal de vols nécessaires est trois.
        \item \emph{Donner tous les trajets possibles empruntant trois vols successifs.}
          Le coefficient de la ligne $B$, colonne $H$ est 4, donc il y a quatre trajets possibles, qui sont :
            $BFGH$,
            $BCGH$,
            $BDEH$,
            $BAEH$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
